\Subsection{\S4. Функциональные последовательности и ряды.}

\begin{definition}\slashns
	
	$f_n : E \to \R(\C)$
	
	$f_n$ поточечно сходится к $f$ на множестве $E$, если $\forall x \in E \;\;\; \lim\limits_{n \to \infty} f_n(x) = f(x)$
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	$f_n$ равномерно сходится к $f$ на множестве $E$.
	
	$f_n \rightrightarrows f$ на $E$.
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f(x)} < \epsilon$ 
\end{definition}

\begin{remark}[(переформулировка)]\slashns
	
	Поточечная
	
	$\forall x \in E \;\; \forall \epsilon > 0\;\; \exists N \;\;\forall n > N \;\; \abs{f_n(x) - f(x)} < \epsilon$
	
	Равномерная
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f(x)} < \epsilon$ 
\end{remark}

\begin{example}\slashns
	
	$f_n(x) = x^n \;\;\; E = (0,1)$
	
	$f \equiv 0 \;\; f_n$ сходится к $f$ поточечно.
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x \in (0,1) \;\; x^n < \epsilon$ -- выполняться не будет уже при $\epsilon = \frac12$, значит, равномерной сходимости нет.
\end{example}

\begin{remark}\slashns
	
	Если $f_n \rightrightarrows f$ на $E$, то $f_n$ поточечно сходится к $f$ на $E$.
\end{remark}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f,f_n : E \to \R(\C) $. Тогда
	
	$f_n \rightrightarrows f$ на $E$ $\iff \sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} \to 0$ при $n \to \infty$ 
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x\in E \;\; \abs{f_n(x) - f(x)} < \epsilon$
	
	Заметим, что это:
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} \le \epsilon$
	
	$\implies \lim\limits_{n \to \infty} \sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} = 0$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} < \epsilon$
	
	Но $\sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} \ge \abs{f_n(x) - f(x)}\;\; \forall x \in E$
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\abs{f_n(x) - f(x)} \le a_n \;\; \forall x \in E$ и $\lim\limits_{n \to \infty} a_n = 0$
		
		Тогда $f_n \rightrightarrows f$ на $E$.
		
		\item Если $\exists x_n \in E$, т.ч. $f_n(x_n) - f(x_n ) \not\to 0$, то $f_n \not\rightrightarrows f$
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} \le a_n \to 0$ при $n \to \infty$
		
		\item $\sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} \ge \abs{f_n(x_n) - f(x_n)} \not\to 0$ при $n \to \infty$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}\slashns
	
	$f_n(x) = x^n$
	
	$f_n(1-\frac1n) = (1-\frac1n)^n = \frac1e \ne 0$
\end{example}

\begin{definition}\slashns
	
	$f_n : E \to \R(\C)$ -- равномерно ограничена, если
	
	$\exists M \;\; \forall n \in \N \;\;\forall x \in E \;\; \abs{f_n(x)} \le M$
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f_n$ равномерно ограничена, $g_n \rightrightarrows 0$ на $E$ ($f_n, g_n : E \to \R(\C)$)
	
	Тогда $f_ng_n \toto 0$ на $E$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\sup\limits_{x \in E} \abs{g_n(x)} \to 0$
	
	$\abs{f_n(x)g_n(x)} \le M\abs{g_n(x)}$
	
	$\sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x)g_n(x)} \le M \cdot \sup\limits_{x\in E} \abs{g_n(x)} \to 0$
\end{proof}

\begin{theorem}[критерий Коши]\slashns
	
	$f_n : E \to \R(\C)$
	
	$f_n$ равномерно сходится на $E$ к некоторой функции $\iff$
	
	$\iff \forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall m, n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f_m(x)} < \epsilon$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$''
	
	Пусть $f_n \toto f$. Тогда
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f(x)} < \frac{\epsilon}{2}$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall m > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_m(x) - f(x)} < \frac{\epsilon}{2}$
	
	$\implies \abs{f_n(x) - f_m(x)} \le \abs{f_n(x) - f(x)} + \abs{f_m(x) - f(x)} < \epsilon$
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$\forall \epsilon >0 \;\;\exists N \;\;\forall m, n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f_m(x)} < \epsilon$
	
	Зафиксируем $x \in E$ и рассмотрим числовую последовательность $f_n(x)$.
	
	$f_n(x)$ -- фундаментальная последовательность, тогда у нее есть предел.
	
	$f(x) := \lim\limits_{n\to \infty} f_n(x)$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall m,n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f_m(x)} < \epsilon$
	
	
	$\implies \abs{f_n(x) - f(x)} \le \epsilon$ (т.к. $f_m(x) \to f(x)$)
	
	$\implies f_n \toto f$ на $E$.
\end{proof}


\begin{definition}\slashns
	
	$E \;\;\;\; l^{\infty}(E) = \{f: E \to \R(\C) \;\;\sup\limits_{x \in E} \abs{f(x)} < +\infty \}$
	
	т.е. это ограниченные функции
	
	$\norm{f}_{l^{\infty}(E)} := \sup\limits_{x \in E} \abs{f(x)}$
	
	Покажем неравенство треугольника:
	
	$\norm{f+g}_{l^{\infty}(E)} = \sup\limits_{x \in E} \abs{f(x) + g(x)} \le \sup\limits_{x \in E}( \abs{f(x)} + \abs{g(x)}) \le \sup\limits_{x \in E} \abs{f(x)} + \sup\limits_{x \in E} \abs{g(x)} = \norm{f}_{l^{\infty}(E)} + \norm{g}_{l^{\infty}(E)}$
	
	
	$f_n \toto f \iff \sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f(x)} \to 0$
	
	Заметим, что это равносильно сходимости $f_n$ к $f$ в нормированном пространстве(по нашей же норме).
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	
	$l^{\infty} (E)$ -- полное.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Пусть $f_n$ фундаментальная последовательность.
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall m,n > N \;\; \norm{f_n - f_m}_{l^{\infty}(E)} < \epsilon$
	
	Но $\norm{f_n - f_m}_{l^{\infty}(E)} = \sup\limits_{x \in E} \abs{f_n(x) - f_m(x)} \ge \abs{f_n(x) - f_m(x)} \;\; \forall x \in E$
	
	$\implies$ по критерию Коши $f_n \toto f$, где $f$ -- некоторая функция $: E \to \R(\C)$
	
	Осталось понять, что $f \in l^{\infty}(E)$, т.е. что $f$ -- ограниченная функция.
	
	$\epsilon = 1 \;\; \exists N \;\; \forall n>N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{f_n(x) - f(x)} < 1$
	
	Зафиксируем $n$.
	
	$\abs{f(x)} \le \abs{f_n(x)} + \abs{f(x) - f_n(x)} \le \abs{f_n(x)} + 1\le \norm{f_n} + 1$
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	$f_n : E \to \R(\C) $
	
	И $f_n$ непрерывна в точке $a \in E$, $f_n \toto f$ на $E$
	
	$\implies f$ непрерывна в точке $a$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Если $a$ не предельная точка в $E$, то все функции там непрерывны.
	
	Пусть $a$ -- предельная точка множества $E$.
	
	Тогда надо проверить, что $\lim\limits_{x \to a} f(x) = f(a)$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists \delta > 0 \;\; \forall x \in E \;\; \abs{x-a} < \delta \implies \abs{f(x) - f(a)} < \epsilon$
	
	По определению равномерной сходимости $\exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x \in E \;\;\abs{f_n(x) - f(x)} < \frac{\epsilon}{3}$
	
	Зафиксируем $n > N$. Функция $f_n$ непрерывна в точке $a$.
	
	$\exists \delta> 0 \;\; \forall x\in E \;\; \abs{x-a} < \delta \;\; \abs{f_n(x) - f_n(a)} < \frac{\epsilon}{3}$
	
	Если $\abs{x-a} < \delta$ и $x \in E$, то 
	
	
	$\abs{f(x) - f(a)} \le \abs{f(x) - f_n(x)} + \abs{f_n(x) - f_n(a)} + \abs{f_n(a) - f(a)} < \frac{\epsilon}{3} + \frac{\epsilon}{3} + \frac{\epsilon}{3} = \epsilon$
\end{proof}

\begin{consequence}[(теорема Стокса-Зайделя)]\slashns
	
	$f_n \in C(E)$ и  $f_n \toto f$ на $E$
	
	$\implies f \in C(E)$.
\end{consequence}

\begin{definition}\slashns
	
	
	Пусть $K$ -- компакт в каком-нибудь метрическом пространстве. 
	
	$C(K):= \{f:K \to \R(\C) , \text{ непрерывные} \}$
	
	$\norm{f}_{C(K)} := \max\limits_{x \in K} \abs{f(x)}$.
	
	(Максимум и супремум в этом случае одно и то же, т.е. уже проверили, что это норма)
	
\end{definition}

\begin{remark}\slashns
	
	$C(K)$ подпространство $l^{\infty}(K)$.
\end{remark}

\begin{theorem}\slashns
	
	Замкнутое подпространство полного пространства -- полное.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$Y \subset X \;\; Y$ -- замкнуто.
	
	$\implies \{x_n\}$ -- фундаментальная последовательность в $Y$.
	
	$\implies \exists \lim\limits_{n \to \infty} x_n = x \in  X$
	
	$\implies x$ -- предельная точка множества $Y$.
	
	И т.к. $Y$ замкнуто, то $x \in Y$.
	
	$\implies x_n$ сходится к $x$ в пространстве $Y$.
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	$C(K)$ -- полное
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	Надо доказать, что $C(K)$ замкнуто в $l^{\infty}(K)$.
	
	Т.е. если $\norm{f_n - f} \to 0$, где $f_n \in C(K)$, то $f \in C(K)$.
	
	Но это теорема Стокса-Зайделя.
\end{proof}

\begin{definition}\slashns
	
	$u_n : E \to \R(\C)$
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n(x)$ -- функциональный ряд
	
	$S_n(x) := \sum\limits_{k = 1}^{n} u_k(x)$ -- частичная сумма.
	
	Если $S_n$ поточечно сходится к $S$,то ряд поточечно сходится, если $S_n \toto S$, то ряд равномерно сходится.
\end{definition}

\begin{definition}\slashns
	
	Пусть ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n(x)$ сходится поточечно
	
	$r_n(x) := \sum\limits_{k = n + 1}^{\infty} u_k(x) = S(x) - S_n(x)$ -- остаток функции ряда.
\end{definition}

\begin{theorem}\slashns
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n(x)$ равномерно сходится на $E$
	
	$\iff r_n \toto 0$ на $E$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} u_n(x)$ -- равномерно сходится $\iff S_n \toto S$ на $E \iff r_n=S-S_n \toto 0$
\end{proof}

\begin{theorem}[Критерий Коши]\slashns
	
	$\sum u_n(x)$ равномерно сходится на $E$
	
	$\iff \forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall p \in \N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{\sum\limits_{k = n+1}^{n+p} u_k(x)} < \epsilon$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\sum u_n(x)$ равномерно сходится $\iff S_n \toto S$ на $E$
	
	$\iff \forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall m,n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{S_m - S_n} < \epsilon$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall p \in \N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{S_{n+p} - S_n} < \epsilon$
	
	$\abs{\sum\limits_{k = n+1}^{n+p} u_k(x)} =\abs{\sum\limits_{k = 1}^{n+p} u_k(x) - \sum\limits_{k = 1}^{n} u_k(x)} = \abs{S_{n+p} - S_n}$
\end{proof}

\begin{consequence}[(Необходимое условие сходимости функции ряда)]\slashns

	Если ряд $\sum u_n(x)$ равномерно сходится, то $u_n \toto 0$.
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	Возьмем критерий Коши и $p=1$.
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{u_{n+1}(x)} < \epsilon$
	
	Это определение равномерной сходимости $u_n \toto 0$.
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item
		Если $\exists x_n \in E$, для которой $u_n(x_n) \not\to 0$, то $\sum u_n(x)$ не сходится равномерно.
		\item Из того, что ряд $\sum u_n(x_n)$ расходится ничего не следует
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{example}\slashns
	
	$u_n(x) = \begin{cases}
	\frac1n & \text{ при } x \in [\frac{1}{n+1}, \frac1n)\\
	0 & \text{ иначе }
	\end{cases}$
	
	$\sum u_n(\frac{1}{n+1}) = \sum \frac1n$ -- расходится.
\end{example}

\begin{theorem}[признак сравнения]\slashns
	
	$u_n, \; v_n : E \to \R(\C)$.
	
	$\abs{u_n(x)} \le v_n(x) \;\; \forall x \in E$ и $\sum v_n(x)$ равномерно сходится на $E$.
	
	Тогда $\sum u_n(x)$ равномерно сходится на $E$.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$\sum v_n(x)$ равномерно сходится на $E \implies$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n > N \;\; \forall p \in \N \;\; \forall x \in E \;\; \abs{\sum\limits_{k = n+1}^{n+p} v_k(x)} < \epsilon$
	
	$\abs{\sum\limits_{k = n+1}^{n+p} v_k(x)} = \sum\limits_{k = n+1}^{n+p} v_k(x) \ge \sum\limits_{k = n+1}^{n+p} \abs{u_k(x)} \ge \abs{\sum\limits_{k = n+1}^{n+p} u_k(x)}$
	
	$\implies$ выполнен критерий Коши для $\sum u_n(x)$
	
	$\implies \sum u_n(x)$ равномерно сходится на $E$
\end{proof}